加拿大旅行社：接獲通知 特區護照持有人無法登上前往中國航班

【明報專訊】有香港移民只持特區護照和楓葉卡，買了機票預備從加國直飛中國內地。有本地旅行社表示，沒中國簽證和旅行證而只持特區護照的人，不能保證可登上飛中國的航機，建議旅客最好先飛香港再以回鄉證北上。

經向本地多間旅行社查詢，有兩間大型旅行社的職員均指，持特區護照不能直飛內地，因入境中國需簽證，但持特區護照卻不能申請中國簽證，建議特區護照持有人先飛香港，再用回鄉證返回內地。其中有職員指，香港居民以往都可使用特區護照從加國直飛內地，但近一年情況有變。不過也有小型旅行社聲稱，持特區護照直飛內地「不會有問題」。

中國領事服務網的「常見問答」頁面，有提到在海外居住的香港居民，打算回內地旅遊，只要「仍具有中國國籍，而且未向香港政府申請變更為外國籍，可持有有效回鄉證經(中國)出入境邊防檢查機關查驗核准後出入境」。

但由於「回鄉證」並非國際普遍承認和被認識的旅行證件，有些航空公司的人員並不接受其為登機的有效旅遊證件，故無有效的中國簽證下，他們可能會拒絕讓「回鄉證」持有人登上航機。

事實到目前為止，尚未見有任何由加拿大飛中國的航空公司正式宣佈接納「回鄉證」為有效登機旅遊證件。旅遊業人士稱，香港居民持回鄉證能否從加國直接飛內地，主要視乎航空公司；中國的航空等較熟悉回鄉證，會容易放行。

中國領事服務網寫明，在國外的香港居民若沒有回鄉證，又要返回內地，可申請中華人民共和國旅行證(下稱旅行證)。根據中國駐多倫多總領館網頁，未持回鄉證或台灣居民來往大陸通行證(即台胞證)而需回內地的港澳台居民，可辦理旅行證，本人需親身前往使領館申請，需時4個工作天，收費35加元。

陳太去年10月跟丈夫報了本地一個華人旅行社的上海8天團，乘搭東方航空客機，但旅行社在今年1月告訴她，中國政策改了，要求她自行向中國駐多倫多總領事館查詢。

陳太是加國永久居民，持楓葉卡、香港特區護照及回鄉證，擔心直飛上海會否被拒絕登機和入境，加上加國政府的電子旅行證(eTA)規定，形容「資訊好混亂」。

有業內人士指，不只未入籍人士，有些加國公民為了避免花錢申請中國簽證，也會使用特區護照返回內地；而特區護照持有人被拒登上飛中國航機的情況的確存在，因此旅行社會向訂機票的旅客說明，確保對方明白風險。

香港駐多倫多經濟貿易辦事處回覆指，由於此屬中國內地出入境事宜，建議記者向中國駐多倫多總領館查詢。本報在截稿前，未能聯絡上中國總領館。

另外，加國政府規定，持免簽證護照(包括香港特區護照)的人士，必須事先申請電子通行證(eTA)，才可乘飛機入境加國；陳太是加國永久居民，不受此限，但有報道指不少加國永久居民因未有申請電子通行證，被拒登機，輿論指計劃實行至今仍顯混亂。

好波

持特區護照或支那護照不準去加拿大

開始唔信特衰護照啦

2017.1.12

[2017.01.12] 發表

最好特衰護照同支那護照一樣同等對待
厲害了我的國

又撚

而家唔係加拿大唔比特區護照上機
係調返轉
中國唔畀特區護照喺加拿大上機

bno又贏一場

BNO持有人可以登上前往中國航班?

中國唔承認bno所以唔比登機
家陣原來中國唔承認特區

中國承認特區，只係唔容許用特區入境，要用回鄉證，但有航空公司唔承認回鄉證。所以2012年版回鄉證要加句"This card is intended for its holder to travel to the mainland of china"

正如香港政府唔俾用香港車牌入境，係唔係代表香港政府唔承認香港車牌?

有冇睇段新聞
段新聞話航空公司唔認任何版本回鄉證

IATA已經加返哂
任何護照都冇都可以用回鄉證

咁咪保障倒高鐵個客運量囉。

只係某啲外國航空公司問題，你香港飛北京會唔會唔俾用回鄉證上機?

國際航空運輸協會個網有關中國簽證都有寫:

Visa Exemptions:

- Nationals of China (People's Rep.).

- Passengers with a China (People's Rep.) Travel Document (Lu
Xing Zheng).
- Passengers with a Mainland Travel Permit for Hong Kong and
Macao Residents (Hui Xiang Zheng, credit-card format) .

唔係中國，係航空公司唔知咩叫鄉證

撚到連登仔發發聲

撚狗post

得外國護照返大陸不嬲都要簽證, 連登仔咩事?

你係咪冇睇篇文

我可以話你知好多鬼佬根本唔明咩叫
The mainland of China

仲有回鄉證冇任何英文資料show到同護照係同一人